流亡義士 正式成立流亡政府

自從1949年中共入侵西藏、1951年被迫簽署17條和平協議以後，1959年發生西藏抗暴事件，第十四世達賴喇嘛被迫流亡印度建立西藏流亡政府

位於印度北方達蘭薩拉的西藏流亡政府是歷史上西藏噶丹頗章政權的延續，是代表六百萬西藏人民的合法政府。

從一開始，西藏流亡政府的雙重任務就是建立西藏難民定居點以維護西藏民族的特性，以及恢復西藏的自由與幸福。需要重建的工作包括：一，提高流亡藏人的教育素質；二，建立牢固的民主體制；三，為西藏難民在異鄉他國的自力更生而鋪路，並使他們不必依賴外部援助而能夠有尊嚴、自信地生存下去。

「西藏流亡政府」現在叫做「藏人行政中央」，它在中共宣傳中，是「從事分裂中國、妄圖恢復封建農奴制」的「達賴集團總部」；對境內外藏人來說，它是能夠代表自己利益的合法民主政府。「藏人行政中央」的結構組成與宗旨到底是什麼？它因何在成立五十多年後，去掉了「西藏流亡政府」的名稱？本台在這期訪談節目中，特別邀請了西藏人民議會議員格桑堅參來為大家進行詳細闡釋，幫助華人朋友們認識真正的「藏人行政中央」。

西藏之聲：教育對藏人行政中央及藏人來講應該是最重要的一項工作，那麼請您介紹一下我們的教育機制以及它的管理方式，還有在教育部的管理下，流亡社區目前的入學、升學率，教育程度等，處在什麼樣的狀態下？

格桑堅參：我們藏人流亡到印度，它最缺乏的是現代知識。達賴喇嘛尊者流亡到印度以後，第一個抓的工作也就是成立這些現代化的學校。印度政府非常重視西藏現代化學校的成立，當時我們到印度時，任何人都沒有預測到我們會在印度待這麼久，大家都想，流亡個幾年就可以回去，但是達賴喇嘛尊者以及當時印度的總理尼赫魯，他們高瞻遠矚，都提出了藏人必須要單獨建立自己學校的規劃。如果當時達賴喇嘛尊者包括印度政府不能夠使藏人單獨成立學校，我們十多萬藏人都分散到印度各個學校及社會當中，那麼我們藏人的語言文化，包括我們的很多民族特性都會消亡掉。

從升學率的角度看的話，小學升學率已經達到了99%，大學畢業生入學率就達到了90%。

我們也都知道，流亡藏人學生在印度統考裡面，能夠達到90%以上的學生越來越多，在整個印度學習都非常優秀的考生裡面，藏人學生也可以排行前幾名，這些都是非常大的成就。

西藏之聲：對一個政府來講，它的財政收入和管理工作極其重要，您能否介紹一下藏人行政中央財政部的工作情況？

格桑堅參：我們財政部沒有什麼特別收入來源，財政部的主要收入來源是民眾的自由募捐。這些募捐也是按照西藏人民議會的有關法律條款來收，這是一個收入來源。財政部作為整個藏人行政中央的金庫，它負責管理所有財政收入、資金分配的方案，財政部的資金管理也會由議會負責，所以每年的三月份，它要做好所有藏人行政中央的全部機構的每年資金預算報告，藏人行政中央的每一分錢，都要獲得西藏人民議會的批准，這是非常重要的一點。

流亡藏人各個定居點都成立有「西藏自願納稅委員會」，它的主要責任就是，收納藏人自願繳納的稅款。在國外比如美國及歐洲等地，我們沒有成立這樣的委員會，它都承認是西藏的一種團體，藏人的協會，由他們擔當這樣收納藏人自願捐款的責任。

我們財政管理制度可以說是整個世界上的流亡政府裡面最透明、最科學化的一個機構。

西藏之聲：您也知道，對於一個政府，尤其對於像我們這樣的流亡政府來說的話，外交方面的工作極其重要。您能否介紹一下我們的外交與新聞部在這方面的具體工作及職能。我們都有哪些駐外機構？

格桑堅參：我們的工作主要靠對外的宣傳，對內的宣傳來進行，以前在宣傳部在當時的形勢下，它成立了一些雜誌，比如知識雜誌，西藏自由報等，通過雜誌書報來進行對內外作宣傳。

但是現在已經進入先進媒體時代，所以宣傳部下屬除了以前的那些雜誌書報，它的網絡速度非常發達。宣傳部下面還有一個電視台，藏人行政中央各部門每天的工作新聞，它都會以電視新聞的方式來播放，當然還有網絡新聞，這些宣傳都是面向全世界。但可惜的是，我們都知道在大陸都是被屏蔽的，看不到。

我們現在在美國、歐洲、日本、台灣等地總共有11個駐外機構，這些駐外機構也等於是藏人行政中央的駐外大使工作。除此以外，外交與新聞部下屬還成立有印刷中心、電腦中心。

西藏之聲：您是西藏人民議會議員，也請介紹一下議會議員的組成、選拔方式，以及議會的權力和監督對象，議員們的具體工作等等。

格桑堅參：我們都知道，議會是立法機構，它最重要的工作就是立法，當然我們處於一個流亡的階段，我們也沒有很多法律可立，它在擔當一個監督政府的責任。

目前我們在國外的藏人越來越多，北美有2個議席，歐洲有2個議席，今年又在澳大利亞及包括日本，台灣，蒙古等地的藏人社區分配了一個議席，所以以後西藏人民議會的議員就會變成45個。

西藏之聲：其實「藏人行政中央」這個名稱，是從2011年才開始使用的，之前我們都直接稱為「西藏流亡政府」。當初突然更名的背景和原因是什麼？

格桑堅參：做出修改有多種因素，第一個就是，達賴喇嘛尊者經常都在講，我們要保持樂觀的希望，但是要做最壞的打算，最壞的打算就是，我們的西藏問題不能在短期內得到解決，那麼我們的這個流亡政府不管它的名稱怎麼改，這個組織的繼續延續及存在是很重要的。

通過很多年我們合法註冊機構的方式，比如宗教、文化、教育等方式，所以得到延續。我們考慮到一個政府，尤其「流亡政府」這一名稱，由於中共的壓力以及滲透，我們在文字上給它留下一些把柄，那麼這個對流亡政府繼續存在會導致危機。名字怎樣改，但其實它裡面的本質是沒有改變，議會同樣存在，噶廈也存在，司法機構也存在。

第二點我們要知道，我們處在印度這樣特殊政治的環境之下，文字下留下的一些把柄，以後成為對「藏人行政中央」延續的危害的話，那就不好了，其實藏人行政中央的真正含義因該是「藏人組織」，藏人行政中央的名稱改變了，它還是代表著整個藏人在歷史上合法政府的延續性，合法領導的政治職務移交給了一位民眾直接選出的政府領導人，因此在歷史上的合法性，國際法上的合法性，以及民眾對它的承認都是，不管名字怎麼改，它都是能夠代表六百萬藏人的一個合法政府。

支持重新成立滿州國

點解要攞滿州國依啲失敗例子嚟做比喻